
                      ONYX. LOS REYES DEL GRIAL
Documental
¿Qué es el Grial?  ; con más respeto: ¿qué es el Santo Grial? Es el Cáliz de la última Cena de Cristo. Y de ónice, parece ser, fue la piedra en la que se guardó  dicha  copa para que no fuera dañada. Aunque otros defendieran que el Grial no era una copa. Margarita Torres y José Miguel Ortega del Río escribieron “Los reyes del Grial”. Y en esta película, ”Onix …” se narra un supuesto recorrido, con períodos desconocidos,  del Santo Grial, desde su  utilización en la Primera Eucaristía hasta la actualidad.
El estadounidense Jim  Caviezel (el de la serie de tv “Vigilados : person of interest” con Michael Emerson,- la serie del millonario y el borracho agente de la CIA que forman una sociedad para predecir los delitos-;  también conocido en la pantalla grande  desde aquella “La venganza del Conde de  Montecristo”-02- o la anterior “La delgada línea roja” -98- Y ya “La pasión de Cristo” de Mel Gibson en 04, o en “Deja vu” con Denzel W. de Tony Scott o “Plan de escape”-13-con Stallone y Schwarzy…) nos visita vestido de fraile medieval,   como narrador de esta historia documental, ficcionada en su mayor parte, que ha sido dirigida por el mejicano Guirault que llevó al cine con más pena que gloria la obra teatral de Alejandro Casona “Los árboles mueren de pie”. También intervienen María de Medeiros interpretando a Margarita Torres , y Anthony Howell como José Miguel Ortega.
Ocurrió que en 1910 que dos investigadores de la Universidad de León hallaron unos pergaminos procedentes de Egipto. Parecía que el Cáliz de la Última Cena, en el siglo XI (época de Saladino) llegó desde El Cairo a la Taifa de Denia (Valencia) para pasar a manos de Don  Fernando I y a su hija Doña Urraca. Y ahora está en la Colegiata de San Isidoro en León. Entre los personajes de las actividades secundarias están el citado Saladino… Y figura Himmler Heinrich con documentos del medievalista alemán Otto Rahn, y los viajes de aquél a Montserrat… que merodearon por cerca del Grial.
Película curiosa, por documental  presentado comercialmente. Por cierto, las declaraciones de los expertos –Torres y Ortega- y de otros analistas de la historia de la sagrada copa como José Luis Corral, autor de “La prisionera de Roma” (Zenobia en Palmira),  recordaban las presentaciones de Giorgio Tsoukalos y sus temas de Ancient Aliens para DMAX en la tele, con David  Hatcher o el suizo Von Daniken o de D, Wilcock …
O la distribución cinematográfica está mal por falta de público en las salas, o el fallo de la rentabilidad consiste en que se ha tirado tanto dinero por el Gobierno y los gobiernillos periféricos   para que los amigos hagan cine con el idioma de siempre o –más- con el de adorno,  que el espectador  pasea ante la taquilla sin entrar porque le pasan documentales a precio de comercial adornados  con los nombres de actrices o actores famosos. Como en esta.  
No es que el cine español haya empeorado: hay más alumnos y mejores profesores técnicos, pero los bodrios han crecido de forma exponencial. Basta repasar la cartelera de la ciudad.  
Esta “Onix…” se hace pesada porque necesitaba otro acercamiento al espectador. La trama alemana sirve de divertimento al conocedor. El Grial de Doña Urraca es uno más. Quedan muchas lagunas de tiempo por llenar para llegar a la verdad.
 La proyección comentada carece de atractivo. Y parece que se ha variado, al igual que se pretende hacer con  la Historia tanto universal como la española, el presunto respeto al espectador que no está educado para pagar por ver documentales. Estuvo el No-Do.
        
            